

Forme normale

Descartes

27 décembre 2025

1 Théorème de l'application ouverte

Dans la preuve de la forme normale dans les espaces de Banach, nous utilisons le célèbre théorème de l'application ouverte :

Théorème 1.1 (Théorème de l'application ouverte). *Soient E et F deux espaces de Banach. Soit $u : E \rightarrow F$ une application linéaire continue. Si u est **surjective**, alors u est une application **ouverte**, c'est-à-dire que pour tout ouvert U de E , l'image $u(U)$ est un ouvert de F .*

Corollaire 1.1. *Soient E et F deux espaces de Banach. Soit $u : E \rightarrow F$ une application linéaire continue et **bijjective**. Alors l'application réciproque $u^{-1} : F \rightarrow E$ est également continue. En d'autres termes, u est un isomorphisme d'espaces de Banach.*

2 Forme normale

On rappelle l'énoncé de forme normale. Soient E, F deux espaces de Banach. Soit $x_0 \in E$. Soit $f : E \rightarrow F$ une application de classe \mathcal{C}^1 au voisinage de x_0 . On suppose que $\text{Ker}(\text{df}(x_0))$ et $\text{Im}(\text{df}(x_0))$ sont fermés et facteurs directs. Soient E_1 un supplémentaire fermé de $\text{Ker}(\text{df}(x_0))$, et F_1 un supplémentaire fermé de $\text{Im}(\text{df}(x_0))$. Alors :

Théorème 2.1. *Si $\text{df}(x_0)$ est **surjective**, il existe $U \subset \text{Ker}(\text{df}(x_0))$ un voisinage de $(0,0)$ et $\phi : U \rightarrow E$ une application qui réalise un \mathcal{C}^1 -difféomorphisme sur son image tel que :*

$$\phi(0,0) = x_0 \quad \text{et} \quad \forall (n,a) \in U, \quad f \circ \phi(n,a) = f(x_0) + a$$

Démonstration. Soit $P : E \rightarrow E$ le projecteur sur $\text{Ker}(\text{df}(x_0))$ parallèlement à E_1 (i.e. $P^2 = P$, $\text{Im}(P) = \text{Ker}(\text{df}(x_0))$). Puisque $\text{Ker}(\text{df}(x_0))$ est un facteur direct (admet un supplémentaire topologique), P est continu.

Nous définissons l'application α , qui jouera le rôle de l'inverse de ϕ , par :

$$\begin{aligned} \alpha : E &\rightarrow \text{Ker}(\text{df}(x_0)) \times F \\ x &\mapsto (P(x - x_0), f(x) - f(x_0)) \end{aligned}$$

Soit $u = u_0 + u_1 \in E$, avec $u_0 \in \text{Ker}(\text{df}(x_0))$ et $u_1 \in E_1$. On a alors :

$$\text{d}\alpha(x_0).u = (P.u, \text{df}(x_0).u) = (u_0, \text{df}(x_0).u_1)$$

Nous souhaitons montrer que $d\alpha(x_0)$ est inversible. Pour cela, cherchons à expliciter l'inverse de $d\alpha(x_0)$:

Soit $(k, h) \in \text{Ker}(df(x_0)) \times F$ tel que $d\alpha(x_0).u = (k, h)$, c'est-à-dire :

$$\begin{cases} u_0 = k \\ df(x_0).u_1 = h \end{cases}$$

Nous cherchons à exprimer linéairement u en fonction de k et h . Comme $u = u_0 + u_1$ et que $u_0 = k$, il suffit de déterminer u_1 .

Nous savons que la restriction $df(x_0)|_{E_1} : E_1 \rightarrow F$ est une bijection linéaire continue. D'après le théorème de l'application ouverte, son inverse $(df(x_0)|_{E_1})^{-1} : F \rightarrow E_1$ est également continu. Puisque $u_1 \in E_1$, la seconde équation s'écrit $df(x_0)|_{E_1}.u_1 = h$. En appliquant $(df(x_0)|_{E_1})^{-1}$ des deux côtés, on obtient :

$$u_1 = (df(x_0)|_{E_1})^{-1}.h$$

On en déduit l'expression de u :

$$u = u_0 + u_1 = k + (df(x_0)|_{E_1})^{-1}.h$$

Ainsi, $d\alpha(x_0) \in \mathcal{L}(E, \text{Ker}(df(x_0)) \times F)$ est une bijection linéaire continue. En utilisant de nouveau le théorème de l'application ouverte, son inverse est également continu.

D'après le théorème d'inversion locale, il existe un voisinage ouvert W de x_0 dans E tel que $\alpha(W)$ soit un voisinage ouvert de $\alpha(x_0) = (0, 0)$ dans $\text{Ker}(df(x_0)) \times F$, et que $\alpha : W \rightarrow \alpha(W)$ soit un \mathcal{C}^1 -difféomorphisme. Posons $U = \alpha(W)$ et $\phi = \alpha^{-1} : U \rightarrow W$. Comme $\alpha(x_0) = (0, 0)$, on a $\phi(0, 0) = x_0$.

Pour tout $(n, a) \in U$, posons $x = \phi(n, a)$. Nous avons alors :

$$(n, a) = \alpha(x) = (P(x - x_0), f(x) - f(x_0)) \Rightarrow a = f(x) - f(x_0) \Rightarrow f \circ \phi(n, a) = f(x) = a + f(x_0)$$

□

Théorème 2.2. Si $df(x_0)$ est *injective*, il existe $U \subset \text{Im}(df(x_0))$, $V \subset F$ des voisinages de (respectivement) 0 et $f(x_0)$ et $\phi : U \rightarrow E$, $\psi : V \rightarrow \text{Im}(df(x_0)) \times F_1$ des applications qui réalisent des \mathcal{C}^1 -difféomorphismes sur leurs images telles que :

$$\phi(0) = x_0 \quad \text{et} \quad \psi(f(x_0)) = (0, 0)$$

$$\forall a \in U, \quad \psi \circ f \circ \phi(a) = (a, 0)$$

Démonstration. Puisque $df(x_0) : E \rightarrow F$ est une injection linéaire continue et que $\text{Im}(df(x_0))$ est un sous-espace fermé de F , l'application $df(x_0)$ induit une bijection linéaire continue de E sur son image $\text{Im}(df(x_0))$. D'après le théorème de l'application ouverte, son inverse $df(x_0)^{-1} : \text{Im}(df(x_0)) \rightarrow E$ est également continu.

Définissons l'application ϕ par :

$$\begin{aligned}\phi : \text{Im}(\text{d}f(x_0)) &\rightarrow E \\ a &\mapsto x_0 + \text{d}f(x_0)^{-1}.a\end{aligned}$$

Il s'agit d'une bijection affine continue (composée d'une translation et d'un isomorphisme linéaire), c'est donc un \mathcal{C}^1 -difféomorphisme global. De plus, $\phi(0) = x_0$.

Pour obtenir ψ , nous construisons l'application β (qui jouera le rôle de son inverse local) comme suit :

$$\begin{aligned}\beta : \text{Im}(\text{d}f(x_0)) \times F_1 &\rightarrow F \\ (a, b) &\mapsto f(x_0 + \text{d}f(x_0)^{-1}.a) + b\end{aligned}$$

On a $\beta(0, 0) = f(x_0)$. Soit $(k, h) \in \text{Im}(\text{d}f(x_0)) \times F_1$, calculons la différentielle :

$$\text{d}\beta(0, 0).(k, h) = \text{d}f(x_0) \circ \text{d}f(x_0)^{-1}.k + h = k + h$$

Puisque $F = \text{Im}(\text{d}f(x_0)) \oplus F_1$, notons $Q : F \rightarrow F$ le projecteur sur $\text{Im}(\text{d}f(x_0))$ parallèlement à F_1 . Soit $v \in F$. L'équation $\text{d}\beta(0, 0).(k, h) = v$ s'écrit $k + h = v$. En appliquant le projecteur, on trouve $k = Q(v)$, et donc $h = v - Q(v)$. Ainsi, l'application linéaire $\text{d}\beta(0, 0)$ est bijective (c'est l'isomorphisme canonique associé à la somme directe).

D'après le théorème d'inversion locale, il existe un voisinage ouvert W de $(0, 0)$ dans $\text{Im}(\text{d}f(x_0)) \times F_1$ et un voisinage ouvert V de $\beta(0, 0) = f(x_0)$ dans F tels que $\beta : W \rightarrow V$ soit un \mathcal{C}^1 -difféomorphisme. Posons $\psi = \beta^{-1} : V \rightarrow \text{Im}(\text{d}f(x_0)) \times F_1$. On a bien $\psi(f(x_0)) = \psi(\beta(0, 0)) = (0, 0)$.

Soit U un voisinage de 0 dans $\text{Im}(\text{d}f(x_0))$ suffisamment petit pour que $U \times \{0\} \subset W$. Pour tout $a \in U$, considérons $\psi(f(\phi(a)))$. Par définition de β , on remarque que :

$$\beta(a, 0) = f(x_0 + \text{d}f(x_0)^{-1}.a) + 0 = f(\phi(a))$$

En appliquant ψ des deux côtés, on obtient :

$$(a, 0) = \psi(f(\phi(a)))$$

Ce qui est le résultat attendu. □

Théorème 2.3. *Si $\text{d}f(x_0)$ est de **rang (ou corang)**¹ fini est constant au voisinage de x_0 , il existe $U \subset \text{Ker}(\text{d}f(x_0)) \times \text{Im}(\text{d}f(x_0))$ un voisinage de $(0, 0)$, $V \subset F$ un voisinage de $\text{d}f(x_0)$ et $\phi : U \rightarrow E$, $\psi : V \rightarrow \text{Im}(\text{d}f(x_0)) \times F_1$ des applications qui réalisent des \mathcal{C}^1 -difféomorphismes sur leurs images telles que :*

$$\phi(0, 0) = x_0 \quad \text{et} \quad \psi(f(x_0)) = (0, 0)$$

$$f \circ \phi(U) \subset V$$

$$\forall (n, a) \in U, \quad \psi \circ f \circ \phi(n, a) = (a, 0)$$

1. $\text{rg}(\text{d}f(x_0)) := \dim(\text{Im}(\text{d}f(x_0)))$, $\text{corg}(\text{d}f(x_0)) := \dim(F/\text{Im}(\text{d}f(x_0))) = \dim F_1$

$$\text{Ker}(df(x_0)) \times \text{Im}(df(x_0)) \xleftarrow{\alpha} E \xrightarrow{f} F \quad \text{Im}(df(x_0)) \times F_1$$

$$U \xrightarrow{\phi} \phi(U) \xrightarrow{f} V \xrightarrow{\psi} \psi(V)$$

$$(0, 0) \xrightarrow{\phi} x_0 \xrightarrow{f} f(x_0) \xrightarrow{\psi} (0, 0)$$

$$(n, a) \xrightarrow{\psi \circ f \circ \phi} (a, 0)$$

Démonstration. Soit $P : E \rightarrow E$ le projecteur continu sur $\text{Ker}(df(x_0))$ parallèlement à E_1 , et $Q : F \rightarrow F$ le projecteur continu sur $\text{Im}(df(x_0))$ parallèlement à F_1 . Définissons l'application α par :

$$\begin{aligned} \alpha : E &\rightarrow \text{Ker}(df(x_0)) \times \text{Im}(df(x_0)) \\ x &\mapsto (P(x - x_0), Q(f(x) - f(x_0))) \end{aligned}$$

La restriction $df(x_0)|_{E_1} : E_1 \rightarrow \text{Im}(df(x_0))$ est un isomorphisme (bijection linéaire continue). En utilisant son inverse, on peut montrer de manière analogue que $d\alpha(x_0)$ est inversible. D'après le théorème d'inversion locale, il existe un voisinage ouvert W de x_0 tel que $\alpha : W \rightarrow \alpha(W)$ soit un \mathcal{C}^1 -difféomorphisme. Posons $\phi = \alpha^{-1} : \alpha(W) \rightarrow W$.

Soit $(n, a) \in \alpha(W) \subset \text{Ker}(df(x_0)) \times \text{Im}(df(x_0))$. On a :

$$(n, a) = \alpha(\phi(n, a)) = (P(\phi(n, a) - x_0), Q(f(\phi(n, a)) - f(x_0)))$$

$$\Rightarrow \begin{cases} n = P(\phi(n, a) - x_0) \\ a = Q(f(\phi(n, a)) - f(x_0)) \end{cases} \quad (1)$$

$$(2)$$

Posons $H = f \circ \phi$. L'équation (2) devient $a = Q(H(n, a) - f(x_0))$. En différentiant cette égalité par rapport aux deux variables, on obtient :

$$0 = Q \circ \nabla_1 H(n, a).k, \quad \text{pour } k \in \text{Ker}(df(x_0)) \quad (3)$$

$$h = Q \circ \nabla_2 H(n, a).h, \quad \text{pour } h \in \text{Im}(df(x_0)) \quad (4)$$

Affirmation : Au voisinage de $(0, 0)$, $\nabla_1 H(n, a) = 0$, c'est-à-dire

$$\forall k \in \text{Ker}(df(x_0)), \quad \nabla_1 H(n, a).k = 0$$

Par hypothèse, il existe un voisinage ouvert $O_1 \times O_2 \subset \alpha(W)$ de $(0, 0)$ dans $\text{Ker}(df(x_0)) \times \text{Im}(df(x_0))$, tel que le rang (ou le corang) de df soit une constante finie sur $\phi(O_1 \times O_2)$, c'est-à-dire :

$$\forall x \in \phi(O_1 \times O_2), \quad \dim \text{Im}(df(x)) = \dim \text{Im}(df(x_0)) < \infty$$

ou respectivement :

$$\dim(F/\text{Im}(df(x))) = \dim(F/\text{Im}(df(x_0))) < \infty$$

Puisque ϕ est un difféomorphisme local, le rang (ou corang) de dH sur $O_1 \times O_2$ est égal à cette même constante.

D'après (4), on a $\text{Im}(Q \circ \nabla_2 H(n, a)) = \text{Im}(df(x_0))$. De plus, comme

$$dH(n, a).(k, h) = \nabla_1 H(n, a).k + \nabla_2 H(n, a).h,$$

on a l'inclusion :

$$\text{Im}(dH(n, a)) \supset \text{Im}(\nabla_2 H(n, a)) \supset \text{Im}(Q \circ \nabla_2 H(n, a)) = \text{Im}(df(x_0))$$

En comparant les dimensions (ou codimensions) des deux côtés, on obtient $\text{Im}(dH(n, a)) = \text{Im}(df(x_0))$. Ainsi :

$$\nabla_1 H(n, a).k \in \text{Im}(df(x_0)) \Rightarrow \nabla_1 H(n, a).k = Q(\nabla_1 H(n, a).k) = 0$$

Cela prouve l'Affirmation, ce qui signifie que localement $H(n, a)$ ne dépend pas de n . On peut donc poser :

$$(\text{Id}_F - Q)(H(n, a) - f(x_0)) = S(a),$$

d'où

$$H(n, a) = Q(H(n, a)) + (\text{Id}_F - Q)(H(n, a)) = f(x_0) + a + S(a)$$

Il est aisé de voir que $S : O_2 \rightarrow F_1$ est de classe \mathcal{C}^1 , et que $S(0) = 0$, $dS(0) = 0$.

Définissons l'application ψ par :

$$\begin{aligned} \psi : O_2 \oplus F_1 &\subset F \rightarrow \text{Im}(df(x_0)) \times F_1 \\ y &\mapsto (Q(y - f(x_0)), (\text{Id}_F - Q)(y - f(x_0)) - S(Q(y - f(x_0)))) \end{aligned}$$

Alors $\psi(f(x_0)) = (0, 0)$, et pour tout $v \in F$:

$$d\psi(f(x_0)).v = (Q.v, (\text{Id}_F - Q).v - dS(0).Q.v) = (Q.v, (\text{Id}_F - Q).v)$$

Ceci est l'isomorphisme naturel de la somme directe interne vers le produit direct. Par le théorème d'inversion locale, il existe un voisinage ouvert $V \subset O_2 \oplus F_1$ de $f(x_0)$ dans F , tel que $\psi : V \rightarrow \psi(V)$ soit un \mathcal{C}^1 -difféomorphisme.

Prenons $U = H^{-1}(V) \cap (O_1 \times O_2)$ comme voisinage ouvert de $(0, 0)$ dans $\text{Ker}(df(x_0)) \times \text{Im}(df(x_0))$. Alors $f(\phi(U)) \subset V$. Pour tout $(n, a) \in U$, posons $x = \phi(n, a)$, alors :

$$(n, a) = \alpha(x) = (P(x - x_0), Q(f(x) - f(x_0))) \Rightarrow a = Q(f(x) - f(x_0))$$

Nous obtenons finalement :

$$\begin{aligned} \psi(f(x)) &= (Q(f(x) - f(x_0)), (\text{Id}_F - Q)(f(x) - f(x_0)) - S(Q(f(x) - f(x_0)))) \\ &= (a, (\text{Id}_F - Q)(H(n, a) - f(x_0)) - S(a)) \\ &= (a, 0) \end{aligned}$$

□